# history of slavs [1]

## basics

- словене - люди слова, люди которые друг друга понимают
  - антоним - немцы, немые, те которые нас не понимают

- словяне часто делили себя на 
  - полян: более стратегически выгодные территории
  - древлян: леса, болота и прочее

- казак
  - from qazaq, a cuman word with a turkic root
  - vagabond (бродяга), freebooter (флибустьер, пират), steppe brigand (степной разбойник, бандит)

- византи́я
  - также: восточная римская империя или византийская империя
  - продолжение римской империи в её восточных провинциях в период поздней античности и средневековья
  - столица: константинополь

- классы
  - люди: свободные люди
  - смерд: свободный земледелец, по мере развития поместной системы были постепенно закрепощены
  - закупы: долговые рабы, можно освободиться отработав
  - челядь: пленный
  - холоп: раб

- жу́па (župa)
  - старинное название селения, деревни, куреня, дыма
  - административная единица у западных и южных славян

- имитирующая цивилизация
  - общество, которое заимствует, адаптирует или воспроизводит культурные, политические и технологические достижения других цивилизаций


## протословяне

- протословяне
  - 0 ce: veneti
    - другие названия: восточные венеты, венды, склавены, анты
    - протословяне
  - 600 ce: first reliable sources
  	- но известно вообще очень мало
  - приходят
  	- на места занимаемые ранее империей гуннов, после ее распада
  	- во времена великого переселения народов
  - подсечно-огневое земледелие
  - религии: молились рощам, болотам, предкам
  	- много заимствований из иранских мифологий
  - письменность: только счет, черты и резы острым предметом

- завоевывались кочевниками: авары, хазары
  - участвовали в экспансиях 7-8внэ
  - основные роли в обществе кочевников: земледельцы, пехота в военных операциях

- вели́кое переселе́ние наро́дов
  - экспансия на юг (балканы)
    - болгары
      - тюркские народы ассимилированые словянами 4-7внэ
      - восточное христианство
      - зарождение церковнословянского
        - это болгарский язык 9го века
        - основа современного православного богослужения
      - создание глаголицы и кириллицы 860е годы
        - позже глаголица становится тайнописью (секретным письмом)
        - кириллица образуется с использованием греческих букв
    - македония
      - много общего с болгарами
    - сербы
      - восходят к государствам "рашка" и "дукле"
    - черногорцы
      - восходят к сербской "дукле"
    - хорваты
      - "пагания" в византийских источниках
    - словенцы

  - экспансия на запад
    - заселяют треть современной германии
      - многие города основали словяне
        - например берлин, брандербург(бронебор), лейпциг(липск город лип)
        - племена укров входили в союз племен
          - оставили названия: юкермундэ, юкермарк
    - польша
      - складывается из многих этносов, в том числе из полян
    - великая моравия
      - будущие чехи и словаки
      - христианизация
        - приглашают миссию из рима, но те отказываются
          - из за противостояния моравии с франками, с которыми у рима союз
        - 863ce: приглашают миссию из византии (восточная римская империя)
          - кирилл и мефодий создают глаголицу
        - 885-905ce: создание кириллицы
          - создается учениками кирилла и мефодия
            - наум охридский и другие их последователи в великой моравии и на балканах
          - кириллица стала более широко использоваться в славянских странах
            - особенно в россии и болгарии
          - вскоре заместит глаголицу
    - венгры
      - кочевники, вторглись в моравию
    - чехия
      - образовалась из западной части великой моравии - богемии
      - ушла под протекторат франков после вторжения венгров
      - сейчас открыто-нерелигиозные 70% и открыто-атеисты 40%
    - словакия
      - моравия окупированая венграми, словянская идентичность

- скандинавское влияние
  - прокладываются опорные пункты по руслам рек в направления: 
    - волга, на шелковый путь
    - днепр, на черное море
  - новгород
    - живут скандинавы


## киевская русь 988 - 1240

- киев
  - название города происходит 
    - киев "koenugarðr" "женщина сад" в переводе со скандинавских (icelandic) [2]
    - либо от имени Кия — самого старшего из трёх братьев-основателей города
      - имя Кий («палка, дубина») с суффиксом -ев в значении «Киев город»
    - либо от топографического термина, как в украинском языке: куява — «крутой холм», куеви — «вершина горы»

  - мать городов русских
    - калька с "метрополия": greek μήτηρ (mḗtēr, “mother”) + πόλῐς (pólis, “city state, city”)

- 988 год крещение руси
  - обращение в христианство было стандартной практикой византии в отношениях с воинственными народами-язычниками

- ру́сская пра́вда 1016г
  - сборник правовых норм Киевской Руси
  - древнейший русский правовой кодекс
  - является одним из основных письменных источников русского права

- 12-13 век войны между княжествами
- половцы - куманы, татары, тюркские кочевники

- 1157 образование второй столицы в северо-восточной руси в городе владимир-на-клязьме (современный владимир)
- 1240 киев захватили монголы, поразрушали все что могли

- тут что-то еще ...


## московское царство [4]

- 1547: иван грозный, венчание на царство
- 1550: указ учить грамоте при церквях (зарождение церковно-приходских школ)
- 1557: первый? контакт с англией
  - diplomatic relations between england and russia began with the establishment of the muscovy company
- 1558: ливонская война за выход в балтику и торговые пути в европу
  - ведется война на 4 фронта: ливонский, швецкий, литовский, крымский
- 1565: опричнина
  - особая государственная политика для централизации власти и борьбы с оппозицией среди знати
  - репрессии и террор для подавления бояр, духовенства и других социальных слоев
  - погром новгорода, в москве опричники начали уничтожать своих
- 1571: нападение татар, москва сожжена
- 1572: опричнина ликвидирована
- 1575: иван назначает ряженого царя (симеон бекбулатович)
- 1581: иван убивает собственного сына (но не факт)
- 1591: крепостное право
  - остановить уход крестьян с земель во время кризиса

...
- 1861-1874: реформы александра второго 
  - отмена крепостного права

- 16xx: "кормление" на местах запрещено, переход на зарплату [3]
  - до этого "кормление" было стандартной процедурой описаной в законодательстве

- москва архитектура
  - 147x: аристотель фиораванти, итальянский архитектор эпохи возрождения
    - успенский собор в кремле
    - генеральный план новых стен и башен кремля
    - посадили в тюрьму и зачморили


## ссср

- индустриализация ссср 1929-1941
  - с помощью иностранных компаний в СССР было построено полторы тысячи заводов и фабрик
  - идет обучение сотен тысяч советских инженеров, приезжают десятки тысяч американских по обмену опытом
  - филиал американский компании Альберта Кана в Москве
    - для секретности носил название – «Госпроектстрой»
    - в нем работали 25 американских и 2,5 тыс. советских инженеров
  - филиал немецкой проектной компании Demag в Москве 
    - скрывавшемся под названием «Центральное бюро тяжелого машиностроения»
  - так создавались 
    - тракторные заводы в Сталинграде, Харькове, Челябинске
    - литейные заводы в Днепропетровске, Магнитогорске, Сормово
  - все заводское оборудование производилось в США
    - затем на пароходах отправлялось в СССР
    - под контролем людей Кана в построенных заранее стенах завод «собирался» и запускалось производство
  - автотехника
    - ГАЗ-АА 1932 года – это на самом деле «Форд АА» 1926 года
    - ГАЗ-М1 1936 года – копия «Форда-40А» 1934 года
    - представительский автомобиль ЗИС-101
      - с 1936 по конец 1940-х годов ездила вся советская элита
      - полная копия «Бьюика» 1932 года
    - гусеничный трактор «Сталинец-60» 1933 года – копия американского Caterpillar-60 1925 года
    - комбайн «Коммунар» 1930 года, клон катерпилларовского комбайна 1928 года
    - подвеска т34 взята из танка кристи (производился на хтз)
  - индустриялизация пищевой промышленности
    - московские котлеты с булочкой - клон хамбургеров
    - мода на соки
  - введено всеобщее начальное образование
  - создается отечественная система высшего технического образования


## крым

- pontus euxinus: черное море
- 1783: присоединение крыма к российской империи
  - подписан манифест российской императрицей екатериной второй


## other

- ди́кое по́ле
  - историческая область неразграниченных и слабозаселённых причерноморских и приазовских степей между днестром на западе и доном и хопром на востоке
  - в центре дикого поля расположена река днепр
  - населена
    - скифы
    - кочевые народы: хазары, печенеги, половцы, татары




## references

[1]: https://www.youtube.com/playlist?list=PLk7JM19SQtzDBkM_hGPzNGT_5cCrK7F6O
[2]: https://uk.wikipedia.org/wiki/Київ#Етимологія
[3]: https://youtu.be/WgxrYWxIWtU?si=iVRXOD4Jnoj2UMg8&t=6250
[4]: https://vk.com/video-180058315_456239067